\begin{thebibliography}{9}

\bibitem[Numerical Analysis]{Boka}
  Sauer, Timothy. 
  \emph{Numerical Analysis, Second Edition}
  Pearson Education Limited 2014, Edinburgh Gate, Harlow, England And Associated Companies throughout the world
  
    \bibitem[Strang and Borre]{StrangBorre}
  Strang, G. and Borre, K. (1997) Wellesley-Cambridge Press,
  \emph{Linear Algebra, Geodesy and GPS} Tilgjengelig fra \url{ftp://athena.fsv.cvut.cz/pub/mervart/StrangBorre.pdf} (Hentet 22.04.15).
  
  \bibitem[DGPS]{DGPS}
  Morag Chivers, Trimble 
  \emph{Differential GPS Explained} Tilgjengelig fra \url{http://www.esri.com/news/arcuser/0103/differential1of2.html} (Hentet 22.04.15).

  \bibitem[Determinants 1]{TheDeterminant}
  Yoichiro, Mori (2013).
  \emph{The Determinant} Tilgjengelig fra \url{http://math.umn.edu/~ymori/docs/teaching/spring13/ch5.pdf}  (Hentet: 14.04.15).

  \bibitem[Determinants 2]{Determinants}
  Mangahas, Johanna. \emph{Determinants} Tilgjengelig fra \url{http://www.math.brown.edu/~mangahas/det.pdf} (Hentet 16.04.15).
  
  \bibitem[Error]{Errors}
  Whitman College, \emph{Notes on error analysis} Tilgjengelig fra \url{http://people.whitman.edu/~hundledr/courses/M467F06/ConvAndError2.pdf} (Hentet 21.04.15).
  
% /////////////////////////// Figurer: 

  \bibitem[Figur \ref{fig:bunchedsat}]{fig:bunchedsat}
  \emph{Bunched satelites}, Tilgjengelig fra \url{http://nptel.ac.in/courses/105104100/lectureB_11/images/5.gif} (Hentet 22.04.2015). 
  
  \bibitem[Figur \ref{fig:errortable}]{fig:errortable}
  Strang and Borre, Wellesley-Cambridge Press,
  \emph{Linear Algebra, Geodesy and GPS} Tilgjengelig fra \url{ftp://athena.fsv.cvut.cz/pub/mervart/StrangBorre.pdf}, side 457, (Hentet 22.04.15).

  
\end{thebibliography}
%Hentet fra http://www.ntnu.no/viko/oppgave/harvardliste
%Webside
%Forfatter (År) Tittel i kursiv. Tilgjengelig fra: URL (Hentet: dato).
%Fugelsnes, E. (2004) Oppvarmet støv kan gi økte helseplager. Tilgjengelig fra: http://www.forskning.no/Artikler/2004/mars/1079517069.32 (Hentet: 01. april 2004).
%Webside uten forfatter
%Tittel i kursiv (År) Tilgjengelig fra: URL (Hentet: dato).